---
title: "Что мы сделали в 2016 году"
date: "2017-01-17"
summary: "Выпустив версию 2.9.2 в конце 2015 года, мы заранее знали, что весь 2016 год будем заниматься преимущественно исправлением ошибок и чисткой кода. В принципе, так и получилось: большинство изменений действительно незаметны для пользователя. Однако кое-какие новшества все же были внесены. Давайте кратко о них поговорим."
---

Выпустив версию 2.9.2 в конце 2015 года, мы заранее знали, что весь 2016 год будем заниматься преимущественно исправлением ошибок и чисткой кода. В принципе, так и получилось: большинство изменений действительно незаметны для пользователя. Однако кое-какие новшества все же были внесены. Давайте кратко о них поговорим.

## Улучшенная работа со слоями, каналами, масками и кривыми

Благодаря Михаэлю Наттереру копирование и вставка слоев и групп слоев из проета в проект упрощены до предела. Тепепь вы просто выбирайте слой или группу в диалоге слоёв, нажимаете **Ctrl+C**, переходите в другой проект и нажимаете **Ctrl+V**. Больше ничего делать не надо.

Диалог _Атрибуты слоя_, который до сих пор был довольно-таки бесполезным, теперь предоставляет единый интерфейс доступа ко всем параметрам слоя: название, режим смешивания, непрозрачность, смещение, различные переключатели видимости и блокировки от изменений.

Кроме того, добавлены хорошо знакомые пользователям Photoshop цветовые метки, которые помогают визуально ориентироваться в очень сложных многоуровневых проектах. Назначать метки можно через меню диалога и общее меню программы, диалог атрибутов слоя, а также горячими клавишами (настраивается самостоятельно). Цветовые метки можно также назначать каналам и кривым — не то чтобы это было очень востребовано, но реализовать было очень и очень просто.

Заметим, что цветовые метки без множественного выделения слоев пока не очень полезны. Мы помним, что это очень востребованная функция, и в прошлом году провели небольшое [исследование](http://gui.gimp.org/index.php/Multi-layer_selection_workgroup). Однако единственный способ заполучить множественное выделение слоев в версии 2.10 — это прислать нам качественный патч. Если хотите помочь — напишите нам.

![](https://www.gimp.org/news/2016-10-06%20Dialog%20Defaults/gimp-2-9-5-easy-mask-create-tooltip.jpg)

Наконец, добавлять маски стало намного проще. Теперь GIMP запоминает последний выбранный тип инициализации маски и позволяет создавать новую маску практически одним щелчком. С помощью модификаторов можно также применять и удалять готовую маску щелчком по миниатюре слоя или кнопке с изображением маски в диалоге слоев.

## Запоминание настроек по умолчанию, повышенная настраиваемость

Чтобы GIMP запоминал последний тип инициализации маски, пришлось разработать механизм хранения выбранных параметров в диалоге создания маски. Эта идея показалась нам удачной, и мы её распространили на большое количество разнообразных диалогов вроде обводки выделения и т.д. Общий интерфейс к сохраненным параметрам доступен на соответствующей новой вкладке в диалоге настройки программы. Подробности можно почитать в [посте на gimp.org](https://www.gimp.org/news/2016/10/06/making-settings-persistent/).

Кроме того, разнообразные параметры GIMP теперь можно сбросить до исходных нажатием кнопки **Reset**. А чтобы всё обилие настроек помещалось даже на очень маленьких ноутбучных экранах, в диалог параметров GIMP мы добавили вертикальную полосу прокрутки.

## Управление цветом

В позапрошлом году Михаэль Наттерер уже полностью переписал код управления цветом в программе, но работы оставалось еще предостаточно. По итогам работы в этом году практически всё в программе, что так или иначе связано с цветом, управляется через профили ICC: пипетка, различные виджеты палитр, предпросмотр градиентов и текстур и т.д.

Временным исключением является лишь предпросмотр фильтров GEGL на холсте. Это связано с тем, что преобразования между цветовыми пространствами выполняются в LittleCMS крайне мучительно. Над этим придется поработать отдельно.

Страница с параметрами управления цветом в диалоге настройки GIMP была переработана: мы сделали ее логичнее и добавили переключатель, позволяющий вам по ситуации выбирать либо повышенное качество цветопередачи, либо повышенную скорость отрисовки.

В дополнение к этому программная цветопроба доступна теперь прямо из меню ''Вид -> Управление цветом'', вместе с типом цветопередачи. Разумеется, на всё это можно вешать свои горячие клавиши.

## Улучшенные инструменты

Как уже говорилось выше, мы не планировали какие-то масштабные изменения на 2016 год. Поэтому инструменты поменялись не слишком заметно, но порадовать вас есть чем:

- В инструменте выравнивания появилась настройка смещения по вертикали.
- Инструмент перемещения показывает в статусной строке относительное смещение при перетаскивании (от исходной позиции).
- В инструменте ввода текста появилась нормальная поддержка расширенного ввода для иероглифического письма.
- Инструменты сплошной заливки и волшебной палочки обзавелись новым параметром «Соседи по диагонали», с которым выбираются или заливаются пиксели по диагонали от выбранного.
- При выделении умными ножницами последний сегмент можно удалить нажатием клавиши **Backspace**.

## Разделитель предпросмотра для фильтров GEGL

Михаэль Наттерер расширил возможности предпросмотра фильтров GEGL на холсте. Теперь при желании можно легко сравнивать изображение до и после обработки, перемещая горизонтальную или вертикальную "шторку".

![](https://www.gimp.org/news/2016-07-13%20GIMP%202.9.4%20Released/gimp-2-9-4-gegl-curtain.jpg)

С помощью клавиш-модификаторов можно переключаться между горизонтальным и вертикальным разделением и менять местами области до и после обработки.

## Обработка raw через darktable

Тобиас Эллингхауз из дружественного проекта [darktable](https://www.darktable.org) написал плагин, который позволяет открывать в GIMP файлы raw (сырые снимки матрицы фотоаппаратов) с предварительной обработкой в darktable. Функция работает только в Linux и macOS, поскольку darktable не портирован на Windows.

Поскольку плагинов для открытия raw в GIMP все-таки больше одного, мы планируем позднее добавить возможность выбирать предпочитаемый плагин.

## Поддержка WebP

Паскаль Массимино и Бенуа Тушэ написали новый плагин, позволяющий открывать и экспортировать изображения в формате WebP. Поддерживается анимация, профили ICC, метаданные Exif и XMP.

## Рисование

Мы наконец-то влили в основную ветку разработки ветку Жеана Пажеса, в которой реализован симметричный режим рисования для всех кистевых инструментов. Функция доступна через специальный прикрепляющийся диалог и активируется для каждого изображения по отдельности. Доступные режимы: зеркалирование, мозаика, калейдоскоп. Работа над этой функцией была проспонсирована сообществом пользователей GIMP.

## Изменения в пользовательском интерфейсе

Пожалуй, самое заметное новшество в интерфейсе — новые темы оформления интерфейса и новые темы значков. Они доступны начиная с версии 2.9.4, выпущенной прошлым летом. По умолчанию в GIMP будет использоваться тёмная тема "Dark" со светлыми символьными иконками.

![](https://www.gimp.org/news/2016-07-13%20GIMP%202.9.4%20Released/gimp-2-9-4-themes.jpg)

Всего в GIMP теперь 5 новых тем (lighter, light, gray, dark, darker). Для пользователей, которые предпочитают старый интерфейс, мы оставили как старые темы оформления интерфейса, так и старые значки. Кроме того, ведется работа над векторными значками для экранов с высоким разрешением (Hi-DPI, они же Retina).

Кроме того, мы исправили различные проблемы с юзабилити. Например, после выбора инструмента щелчком по панели эта панель больше не отнимает фокус у холста.

## GEGL и babl

За год в GEGL появилось совсем немного новых операций, основная работа заключалась в разного рода оптимизациях. Среди новшеств можно отметить функцию _gegl\_operation\_progress'_, которая сообщает о прогрессе обработки, что полезно для приложений на основе GEGL. Пока что функция используется всего в двух операциях GEGL. В дальнейшем мы конечно же расширим их число.

Основные изменения в babl — повышение производительности преобразований, а также исправление ошибок..

## Что дальше

До выпуска версии 2.10 нам еще предстоит исправить много ошибок. С начала января Михаэль Наттерер и Эвинд Колас взялись за чистку libgimp и подготовку этой внутренней библиотеки к финальному релизу в составе 2.10. Мы ожидаем, что эта работа продолжится во время недельного хакатона в Барселоне, который пройдет в конце января - начале февраля.

В рамках зачистки libgimp сейчас переписывается код режимов смешивания. Задача — обеспечить корректную реализацию работы с данными в линейном и нелинейном (гамма-корректированном) представлениях. Основная часть работы идет в главной ветке разработки, но часть изменений Эвинд дополнительно готовит в ветке _pippin/linear-is-the-new-black_. Некоторые особенно скептически настроенные пользователи ее уже протестировали и написали [позитивный отчет](http://ninedegreesbelow.com/files/linear-is-the-new-black.html).

При текущем раскладе сил мы собираемся выпустить GIMP 2.10 в этом году. Следом за тем мы планируем доделать порт на GTK+3, чтобы у пользователей GIMP для Windows наконец-то снова заработали планшеты.

\[related\_posts\_by\_tax posts\_per\_page="5" title="Также читайте" format="links"\]
